% Первая лекция по кольцам.
\Subsection{Введение}

\begin{definition}\label{def:ring}
Множество $R$ с операциями $+,\cdot$ на нём называется кольцом, если:
\begin{enumerate}
\item $(R, +)$~--- абелева группа.
\item
  $\forall x,\, y,\, z \in R\colon~~
  \begin{matrix}(x + y) z = xz + yz\\
                x (y + z) = xy + xz
  \end{matrix}$~~~~~~~(дистрибутивность)
\end{enumerate}
\end{definition}

\nameref{def:ring}

\begin{definition}\label{def:ring-ass}
  Кольцо называется ассоциативным, если $*$~--- ассоциативна $(x (yz) = (xy) z)$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:ring-comm}
  Кольцо называется коммутативным, если $*$~--- коммутативна $(x y = y x)$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:ring-withone}
  Кольцо называется кольцом с единицей, если $\exists 1\colon x \cdot 1 = 1 \cdot x = x~\forall x \in R$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:body}
  Ассоциативное кольцо с единицей, причём $1 \ne 0$, в котором всякий ненулевой элемент обратим
  [по умножению] называется телом.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:field}
  Коммутативное тело называется полем.
\end{definition}

\begin{example}[0]
  $2 \Z$~---коммутативное, ассоциативное кольцо без $1$.
\end{example}

\begin{example}[1]
  $\Z,\, \Q,\, \R,\, \Z/n\Z$
\end{example}

\begin{example}[2]
  Пусть $R$~--- коммутативное, ассоциативное кольцо с единицей.

  $R[x]$~--- кольцо многочленов с коэффициентами из $R$.

  $R[x] = \{a_0 + a_1 x + \ldots + a_n x^n \mid a_i \in R,\, n \in \N_{0}\}$
\end{example}

\begin{example}[3]
  $R[[x]] = \{\sum\limits_{i = 0}^{\infty} a_i x^i \mid a_i \in R \}$~--- кольцо формальных степенных рядов.
\end{example}


\begin{definition}\label{def:ring-addgroup}
  Если $R$~--- кольцо, то $(R, +)$ (также записывается как $R^+$) называется аддитивной группой кольца.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:ring-revelems}
  Пусть $R$~--- ассоциативное кольцо с $1$, тогда $(R, \cdot)$~--- моноид.

  Обозначим как $R^*$ множество обратимых элементов моноида.
\end{definition}
\begin{example}[(к множеству обратимых элементов)]
  $\Z^* = \{+1, -1\},~\Q^* = \Q \setminus \{0\},~\R^* = \R \setminus \{0\}$. 
\end{example}

\begin{example}[4]
  $X$~--- множество, $R$~--- кольцо.

  Введём структуру кольца на множестве отображений $X \to R$.
  
  $\begin{matrix}
    (f&+&g)(x) &=& f(x)&+&g(x)\\
    (f&\cdot&g)(x) &=& f(x)&\cdot &g(x)\\
  \end{matrix}$
\end{example}

\begin{definition}\label{def:func-linear}
  Функция из $\R^2 \to \R^2$ называется линейной, если:
  \begin{enumerate}
  \item $f(x + y) = f(x) + f(y), \forall x, y \in \R^2$.
  \item $f(cx) = c f(x), \forall c \in \R, \forall x \in \R^2$.
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{example}[5]
  Множество линейных функций $\R^2 \to \R^2$.

  \begin{itemize}
  \item $f, g\colon \R^2 \to \R^2$
  \item $(f + g)(x) = f(x) + g(x)$
  \item $f \cdot g = f \circ g$
  \end{itemize}

  \exersize кольцо ли?
\end{example}

\begin{example}[6]
  $A$~--- абелева группа, есть $+$, $0$.

  $x, y \in A\colon x \cdot y := 0$.
\end{example}

\begin{definition}\label{def:ring-nullmult}
  Кольцо, в котором все произведения равны нулю, называется кольцом с нулевым умножением.
\end{definition}
